%-*- coding:utf-8-unix; mode:yatex; -*-
\section{はじめに}
\label{sec:first}
% ここからアラビア数字でページングする
\pagenumbering{arabic}
%
% 先行の研究状況とその欠落部分について．
% TODO: 現行の研究状況を調べる．
% この論文がいかにその欠落を埋めるか．
% TODO: 現行の研究状況を調べる．
%
% この論文には何が書いてあるか．
% この論文の対象読者は誰か．
%
% Bitcoinへの理解は進んでいるとはいえない．
2014年2月28日，かつて東京で世界有数の取引量を誇っていた
\aruby{\ulbf{bitcoin}}{ビットコイン}取引所「\ruby{{Mt.Gox}}{マウントゴックス}」
が東京地方裁判所に民事再生手続を申請し，実質的に破綻した．これにより
bitcoin世界は大きな衝撃を受け，これまでインターネットの中で静かに営まれ
てきたbitcoinにまつわる活動は，損害を被った利用者からの訴訟という形で現
実世界の最前線に姿を現し，世間の話題となった．それと同時に，怪しい魅力を
持つbitcoinへの注目がにわかに高まった．マスメディアはbitcoinをこぞって取
り上げ，そのいかにも未来的で先進的な見掛けの「通貨」が，あっけなく失敗し
たことをセンセーショナルに描いた．そしてそれらの報道の多くは，詐欺やねず
み講へ向けられるそれと同じ目線で見たものであった．しかしこれは大きな誤ち
である．Bitcoinは，インターネット史上，そして人類史上で非常に重要な発明
である．人類の未来に直接影響する可能性がある技術なのである．この発明がよ
くある詐欺と同列に語られるのは非常に残念である．

% マスコミにおいても理解が進んでいない．
マスメディアの人間ですらbitcoinを理解しているとは言い難い．NHKはその革新
性に着目し，特集を組んだこともあったが，その直後にMt.Goxが破綻し，
bitcoinのイメージが失墜したため，NHKがbitcoin投資を煽った，と，あたかも
加害者であるかのような論調でNHKを非難する者が現われる始末であった．

% 儲け話のみがbitcoinを照らしている．
世間が向けるBitcoinへの目線は2種類ある．片方は投機の手段として利益性に向
けられる眼差しであり，もう片方は技術自体が持つ革新性に向けられる眼差しで
ある．人間の欲深さを裏付けるように，インターネットや書籍の間では，
bitcoinを利用した怪しげな儲け話のみが跋扈しており，その技術が持つ可能性
の側面に光が当てられることは少ない．またそのような状況が，まじめな人々を
bitcoinから遠ざけてしまっている．

% Bitcoinへの理解が進んでいないが，解説もまた不十分である．
このような事情があって，人々のbitcoinに対する知識は基本的な水準に達して
いない．これまでにbitcoinに関する解説が存在しないわけではなかったが，予
備知識を持たない学部生レベルの読者によって理解しやすいとは言い難いものが
多く，技術的解説の域を出なかった．

% この論文では，そうした付録を解消するために平易な解説を行う．
% また，bitcoinの派生として生まれたethereumについても解説を行う．
この論文は，暗号通貨技術についての知識を持たない学生でも
bitcoinの基本的な仕組みを理解し，bitcoinが生み出す利点・
欠点や問題点を把握することができ，またbitcoinの技術を引き継いで派生した
記録プラットフォーム\ulbf{ethereum}\footnote{「イーサ
リアム」または「エセリウム」と読む．新しい技術であるからまだ読み方が定着していない．}の概念を理解できるようになることを目的とするものであ
る．これに加えて，ethereumが既存の契約システムを置き換える可能性について
述べる．
